# Masa kecil dan masa sekolah HIS di Blitar 

Bagi saya, kenang-kenangan tentang bapak ibu adalah kenang-kenangan tentang masa-masa singkat ketika  masih kecil.  Sebab, sejak umur  tujuh tahun, saya sudah sering berpisah dengan bapak ibu. Tetapi, kenang-kenangan tentang masa yang sepotong-sepotong bersama bapak ibu itu kadang-kadang muncul kembali, pada waktu-waktu tertentu. 

Ketika masih kecil, sebelum sekolah, saya sudah mulai bisa membaca sendiri sedikit-sedikit. Ketika itu, bapak menjadi “mantri guru” \(kepala sekolah\) dari sebuah Volkschool \(Sekolah Rakyat\) di Karangsemi, sebuah desa di daerah Nganjuk, dekat Ngrajeg dan Baron.

Ketika umur enam-tujuh tahun saya dikirim oleh bapak untuk masuk kelas satu di HIS Kertosono. Jadi, ketika umur tujuh tahun saya sudah dipondokkan ke salah satu keluarga di Kertosono, kota persimpangan jalan kereta api yang cukup penting di Jawa Timur. 

Saya masih ingat, bagaimana senang hati saya, kalau sebulan atau dua bulan sekali, saya bisa pulang ke Karangsemi, yang dilewati oleh Sungai Brantas itu. Pulangnya dengan kereta api, dan turun di stasion Baron atau Ngrajeg, dan dari situ naik dokar atau dijemput dengan sepeda oleh bapak atau oleh pembantu yang bernama Bardi. 

Kembali ke Karangsemi selalu merupakan kegembiraan. Sebabnya macam-macam. Sampai sekarang saya masih ingat bagaimana senangnya ibu bertemu kembali dengan saya.

Terasa sekali bahwa saya dimanjakan olehnya. Mungkin karena saya adalah anak sulung dari tujuh anak. Saya juga merasa bahwa bapak sangat memperhatikan saya. Kalau saya kembali ke Karangsemi, saya sering dibawa berkunjung ke rumah para “guru bantu” atau ke acara-acara lainnya. 

Ibu, yang ketika mudanya berwajah cantik, bagi saya, adalah wanita yang halus. Dia - namanya Raden Nganten Siti Aminah adalah anak seorang naib \(pengulu\) dari mesjid Tumpang \(dekat Malang\), keluarga yang waktu itu cukup dikenal di kota kecil di Jawa Timur ini. Setelah bapak tamat Normaal School \(sekolah guru\) Blitar, ia diangkat sebagai guru di dekat Tumpang. Pada waktu itulah bapak ibu menjalin pernikahan dan saya lahir satu setengah tahun kemudian, pada tanggal 26 Oktober 1928. Menurut cerita bapak, saya diberi nama Umar Said, karena ia sangat kagum kepada tokoh perjuangan Haji Oemar Said Tjokroaminoto. 

Saya masih ingat bahwa ibu sering menyiapkan makanan kesukaan saya. Antara lain: kacang bawang, madu mongso \(tape ketan hitam yang dikentalkan\), ikan teri goreng. Ia tahu bahwa sejak kecil saya tidak suka makan daging. Karena itu, ia sering membuat masakan tanpa daging, umpamanya sambel goreng tempe. Di kalangan keluarga guru-guru di Karangsemi, ibu terkenal pandai membikin kue yang macam-macam, dan karenanya sering diminta untuk memberikan kursus. Membuat kue ini, sering terjadi petang hari. Ini terjadi semasa masih zaman Belanda, ketika bapak ibu punya seorang pembantu laki-laki dan seorang pembantu perempuan. Di desa Karangsemi, orang-orang memanggil bapak “ndoro Mantri,” dan saya dipanggil “gus.” 

Walaupun setengah abad sudah lewat, Karangsemi kadangkadang masih muncul dalam kepala. Teringat bagaimana saya disuruh bapak menghidupkan lampu Stormking \(dengan pompa\) untuk menerangi rumah kami \(rumah “ndoro Mantri”\) yang besar dan dikenal oleh banyak orang. Juga ingat bagaimana kalau sudah lewat jam dua belas  malam, ada ronda malam yang keliling desa dengan ketokan-ketokan yang nyaring dan “berlagu” dan berteriak di depan rumah “Lek, lek, lur” \(melèk, melèk, dulur! bangunlah! saudara!\). Atau, bagaimana perasaan saya menjadi nglangut \(bahasa Jawa: “pikiran melayang jauh, dicampur dengan perasaan setengah sedih”\), ketika malam hari mendengar gema gamelan-gamelan yang dimainkan di kejauhan.

Setelah setahun sekolah di Kertosono, saya dan adik saya yang nomor dua \(laki-laki\) dititipkan kepada nenek \(ibu dari pihak bapak\) di Blitar, untuk dimasukkan di sekolah HIS kota ini. Adik saya yang nomor satu sudah sejak kecil ikut bersama nenek. 

Semasa sekolah di Blitar dan tinggal bersama nenek, kehidupan kami bertiga sebagai anak-anak, cukup sulit. Sebab, wesel \(pengiriman uang lewat pos\) yang dikirim oleh bapak kepada nenek untuk ongkos kami bertiga rupanya pas-pasan saja, atau bahkan cupet. Itu sebabnya, kadang-kadang kami makan nasi putih tanpa lauk. Kami sudah senang sekali kalau bisa makan nasi dengan blendrang \(sisa sayur, yang dimasak kembali\). Ketika nenek mulai jualan lontong di dekat rumah \(kami tinggal di Pasar Lawas, pusat kota Blitar\) di jalan yang namanya Herenstraat \(sekarang Jalan Merdeka\) makan kami sehari-hari menjadi agak lumayan. Karena bisa sering makan dari barang dagangan yang tak terjual. 

Salah satu di antara kenang-kenangan masa kecil ialah kalau disuruh oleh nenek untuk menyiapkan meja jualan \(lincak\) setiap pagi hari untuk jualan lontong di tepi jalan besar Herenstraat itu. Karena sudah sekolah HIS, dan mulai agak besar, saya mulai merasa malu kalau kelihatan teman sekolah lainnya. Karena itu pekerjaan ini saya lakukan pagi-pagi sekali, sebelum banyak orang lewat lalu lalang di jalan utama kota Blitar ini.

Nenek berusaha memelihara kami bertiga sebaik-baiknya. Karena, nenek sangat bangga punya anak \(yaitu bapak saya\) yang bisa lulus Normaal School, yang waktu itu merupakan prestasi yang penting di zaman Belanda. Bapak dianggap oleh keluarga kakek sebagai kebanggaan, karena bisa jadi “priyayi.” Menurut cerita bapak, kakek ini sebenarnya berasal dari keluarga bangsawan yang “lari mengasingkan diri” dengan saudara-saudaranya dari Madura ke Blitar. 

Saya sekolah di HIS Blitar dari kelas dua sampai naik kelas tujuh. Adik-adik saya, Skn, Sht dan Nhyt juga sekolah di HIS Bendogerit ini. Di luar sekolah, setiap minggu kami bertiga ada kegiatan kepanduan. Bapak menganjurkan untuk memasuki kepanduan Hisbul Wathon, yang mengadakan macam-macam latihan di Sekolah Muhammadiyah Blitar. Kegiatan kepanduan ini merupakan permulaan bagi kami dalam kegiatan-kegiatan sosial, pengumpulan dana untuk yatim piatu, dll. Juga dilatih untuk berbicara atau berpidato. 

Kehidupan semasa kecil di Blitar mungkin banyak mempengaruhi jalan hidup saya. Sebabnya macam-macam. Bapak selalu “mempamerkan” saya kepada para anggota keluarga \(pihak bapak dan pihak ibu\) dengan hasil-hasil sekolah saya di HIS. Saya pernah dibawa ke Gebang, gedung yang cukup besar tempat tinggal “mbah Sosrodihardjo,” ayahanda Presiden Soekarno, untuk minta restunya. Sering sekali bapak berpesan \(dalam bahasa Jawa, tentunya\): 

> “Kau adalah harapan besar bagi bapak dan ibumu. Dan hendaknya kau betul-betul bisa mendhem djero mikul duwur” \(maksudnya: menjunjung tinggi nama keluarga\).

Setiap kami pulang ke Karangsemi \(setahun sekali, waktu libur panjang\), saya disuruh sungkem kepada bapak ibu, dan ibu selalu melangkahi tubuh saya yang jongkok di depannya. Saatsaat begini ini terasa bagi saya ada sesuatu yang khidmat. 

Masa kecil di Blitar mungkin juga sudah membentuk kecenderungan-kecenderungan saya, yang rupanya tercermin kemudian dalam kehidupan saya. Saya masih ingat bagaimana, sendirian atau dengan adik-adik, saya sering melakukan perjalanan jauh, dengan jalan kaki. Umpamanya, ke Candi Penataran atau ke Gunung Pegat, jang jauhnya beberapa puluh kilometer. Atau, bagaimana kalau malam Minggu, menonton wayang kulit di tempat-tempat yang jauh. 

Di belakang rumah kami di Blitar tinggal seorang pelukis dan sekaligus penggambar reklame yang terkenal di kota ini, yaitu pak Sugihardjo. Kadang-kadang, saya disuruhnya untuk membantu pekerjaan mengecat yang gampang-gampang, atau pekerjaan-pekerjaan lainnya, sambil main-main. Saya sering memperhatikan pekerjaannya beserta pegawai-pegawainya dalam mengerjakan gambar-gambar reklame untuk bioskop Sie Wie Khong dan lain-lain. Ia pernah mengatakan kepada saya bahwa kepandaiannya membuat gambar atau reklame adalah hasil belajar sendiri. Kadang-kadang ada ucapannya yang antiBelanda, dan setelah Jepang masuk juga menjadi anti-Jepang. Saya belum mengerti apa artinya itu semua waktu itu. 

Kemudian, ada seorang yang bernama pak Natak yang membuat minuman semacam Sarsaparila di gedung bagian belakang rumah pak Sugihardjo ini. Kelihatannya, dalam tindakan-tindakan sehari-harinya, adalah sebagai pengusaha atau pedagang biasa saja. Tetapi, sebenarnya ia adalah salah satu tokoh penting dari jaring-jaringan di bawah tanah PKI yang bergerak selama zaman Belanda dan Jepang di daerah Kediri khususnya dan Jawa Timur umumnya. Ini baru saya ketahui kemudian setelah saya sudah bekerja sebagai wartawan di Jakarta.

Pada tanggal 8 Desember 1941, pemerintah Jepang menyerang pangkalan Angkatan Laut Amerika Serikat yang terbesar di Pasifik, yaitu pelabuhan Pearl Harbor. Tentara Jepang yang sudah menduduki sebagian dari daratan Tiongkok dan Manchuria, diperintahkan untuk menguasai Asia Tenggara dan sebagian kepulauan Pasifik. Karena serangan Pearl Harbor inilah pemerintah Amerika Serikat mengumumkan perang terhadap Jepang. 

Demikian juga pemerintah Belanda. Waktu itu Belanda sudah diduduki Jerman, tetapi Gubernur Jenderal Hindia Belanda masih berkuasa. Ia mengeluarkan pernyataan perang terhadap Jepang. Tetapi, menghadapi serangan tentara Jepang yang sangat kuat waktu itu, perlawanan tentara Hindia Belanda dapat dipatahkan dalam waktu sebentar saja. Pada tanggal 8 Maret 1942, pemerintah Hindia Belanda menyerah tanpa syarat di Kalijati \(Jawa Barat\). 

Dengan menyerahnya pemerintah Hindia Belanda, maka mulailah pemerintahan pendudukan militer Jepang di Jawa dan Sumatra, yang diserahkan kepada Angkatan Darat. Angkatan Laut Jepang diserahi tugas untuk menguasai pemerintahan militer untuk daerah-daerah lainnya di Indonesia \(Kalimantan dan Indonesia Timur\).

Ketika Jepang mulai menyerang Indonesia \(serangan Balikpapan dan lain-lain\), dan karena situasi makin tidak jelas arahnya, kami meninggalkan HIS dan kembali ke Karangsemi \(Nganjuk\). Dan ketika tentara Jepang telah menduduki Indonesia seluruhnya, saya meneruskan sekolah sebentar di Nganjuk. Selama sekolah di kelas terakhir Sekolah Dasar di Nganjuk inilah saya mulai belajar bahasa Jepang. Kemauan bapak untuk terus menyekolahkan saya amat besar. 

Ketika saya “mondok” di rumah seorang guru \(temannya\) di Nganjuk, bapak sering mengantar saya dengan sepeda dari Karangsemi. Jaraknya kira-kira tiga puluh kilometer, dan biasanya malam hari. Hal ini masih jelas dalam ingatan, karena di sepeda itu dipasang lampu sepeda yang memakai sumbu dan minyak tanah yang dicampur minyak kelapa.

